%As aplicações com sensores vestíveis não invasivos têm recebido grande atenção nos últimos anos. Muito disso, diretamente ligado ao compromisso de monitoramento remoto e contínuo de sinais vitais e comportamento dos usuários. Estes dispositivos também proporcionam o acompanhamento em outras áreas, como atividades físicas, desempenho de atletas e soldados~\cite{bandodkar2014non}, além de suportar diagnósticos precoces e uma redução dos custos com cuidados médicos.

The applications with wearable sensors not invasive has received a great attention on the last years. A lot of this is direct linked with the compromise of remote and continuous monitoring of  vital signs and users comportment. These devices also propose an accompaniment in others areas like physical activies, athletes and sodiers performance~\cite{bandodkar2014non}, besides support premature diagnosis and a reduction in medical care costs.

%Os sistemas de monitoramento composto por dispositivos vestíveis incluem diversos tipos de sensores em miniatura, incluindo os implantáveis. Os parâmetros aferidos por esses biossensores compreendem frequência cardíaca, pressão arterial, temperatura corporal e temperatura da pele, saturação de oxigênio, taxa de respiração, eletrocardiograma, etc~\cite{pantelopoulos2010survey}. Ainda existem os dispositivos que reagem a estímulos físicos/químicos, como enzimas, anticorpos, DNA, entre outros, intitulados de sensores químicos~\cite{bandodkar2014non}.

The monitoring systems compose by wearable devices include several types of sensors in miniature, included the implantable. The parameters measured by these biosensors understand cardiac frequency, arterial pression, temperature of body and skin, oxygen saturation, tax of breath, electrocardiogram, etc~\cite{pantelopoulos2010survey}. There are still devices that react to physical/chemical stimulus, such as enzymes, antibodies, DNA, among others, titled chemical sensors~\cite{bandodkar2014non}.

%Os dados coletados por estes dispositivos são de caráter privado e devem ser permanentemente protegidos contra usuários e processos não autorizados, principalmente durante sua transmissão entre os nós. Os dispositivos utilizam comumente os padrões de  comunicação de baixa potência, como o IEEE 802.15.1 (Bluetooth) e o 802.15.4 (ZigBee). Ambos padrões apresentam características favoráveis ao que se refere a WBANs, além de operarem na faixa não licenciada de 2,4GHz. O ZigBee se destaca pela baixa latência em rede e baixo consumo energético, além de proporcionar fácil escalabilidade, suportando o emprego de uma maior quantidade de nós na rede. O Bluetooth apresenta como principal benefício, uma melhor taxa de transmissão~\cite{baker2005zigbee}. 

The collected data by these devices have a private carater  e must be protect permanently against users and unauthorized processes, mainly during the transmission among the nodes. The devices commonly utilize low-power communication patterns, such as IEEE 802.15.1 (Bluetooth) and 802.15.4 (ZigBee). Both patterns presents favorable characteristics when refers to WBAN, besides operate in not licensed band of 2,4 GHz. ZigBee stands out for it’s low network latency and low power consumption, besides provides easy scalability, supporting the use of more nodes in the network. Bluetooth presents as main benefit a better transmission rate~\cite{baker2005zigbee}.